

\chapter{Einleitung}\label{cha:1}

Der Begriff der \acp{EMV} ist nicht nur beim Entwurf und Aufbau von Satelliten und anderen Raumfahrzeugen, sondern auch im terrestrischen Bereich ein Designtreiber, der immer mehr an Bedeutung gewinnt. Aufgrund des Vordringens elektronischer Komponenten und Baugruppen in immer mehr Bereiche alltäglicher Anwendungen, erhöht sich in gleichem Maße nicht nur die Anzahl der potentiell störanfälligen Geräte, sondern auch die Zahl elektromagnetischer Störquellen. \par
\vspace{\linespace}
Bei näherer Betrachtung wird schnell die Herausforderung der \ac{EMV} in ihrer Definition nach \cite{VDE_0870} deutlich: Während einerseits Geräte und Baugruppen vor Beeinflussung durch äußere Strahlungsquellen geschützt werden müssen und ihrerseits auch die Umgebung nicht unzulässig beeinflussen dürfen, müssen in steigendem Maße gleichzeitig auch Möglichkeiten drahtloser Kommunikation gewährleistet werden können. Um diese Anforderungen heute und in Zukunft mit der erforderlichen Güte zu erfüllen, sind nicht nur Maßnahmen zur Reduktion der Emission und Erhöhung der Störfestigkeit elektronischer Geräte nötig, sondern auch neue Materialien zur Schirmung des Koppelpfades elektrischer Systeme.
\par
\vspace{\linespace}
Am \ac{ILR} der \ac{TUD} werden dafür \ac{EMV} Schutzfolien aus Kohlenstoffnanoröhrchen (CNT) \acused{CNT} entwickelt, mit deren Hilfe sich durch spezielle Verarbeitung ihrer Mikrostruktur die Dämpfungseigenschaften gegenüber elektromagnetischer Strahlung selektiv beeinflussen lassen. \par
\vspace{\linespace}
Um diese Eigenschaft im Rahmen der Entwicklung nachzuweisen und charakterisieren zu können, ist eine Vermessung der Schirmdämpfung unabdingbar. Dafür wird ein entsprechender Teststand benötigt, in dem die zur Erzeugung und Vermessung des Wellenfeldes verwendeten Hornantennen zusammen mit der Werkstoffprobe positioniert werden und der eine möglichst störfeldfreie Messumgebung im Fernfeld der Antennen aufrechterhält.
\par
\vspace{\linespace}
Nach erfolgter Literaturstudie und Einarbeitung in die Themenkomplexe der EMV, elektromagnetischen Schirmung und Hochfrequenztechnik soll dafür im Rahmen dieser Arbeit eine Messkabine zur Bestimmung der Dämpfungseigenschaften als Materialkenngröße von Folien und Schäumen im Fernfeld entworfen und aufgebaut werden. Unter Berücksichtigung des Frequenzbereiches von 0,8 bis \SI{18}{\giga\hertz} sollen dafür geeignete Bau- und Dichtungselemente ausgewählt werden, sodass die Anforderungen an die Störfestigkeit der Messumgebung, die Homogenität des Fernfeldes und die Wirtschaftlichkeit des Prüfstandes eingehalten werden. Die vorhandenen Hornantennen sowie die Materialproben sind weiterhin im Versuchsstand geeignet zu positionieren.
\par
\vspace{\linespace}
Ergebnis der Arbeit sollen nach der Durchführung entsprechender Messungen Aussagen über die Dämpfungseigenschaften von mindestens zwei Probetypen sein. Weiterhin ist sind die Vorgehensweise und die Messergebnisse zu dokumentieren. Zusammen mit Messungen der Schirmdämpfung im Nahfeld einer Antenne, ergibt sich damit eine gesamtheitliche Aussage über das Dämpfungsverhalten der vermessenen Proben.



\chapter{Zielsetzung und Vorgehensweise}

Ziel der Arbeit ist die Entwicklung, Konstruktion und der Aufbau eines Versuchstandes, der die Vermessung der Dämpfungseigenschaften verschiedener Probentypen gegenüber elektromagnetischer Strahlung ermöglicht. Die dadurch gewonnenen Erkenntnisse bezüglich der Charakteristik der Schirmdämpfung und deren Veränderung durch Bearbeitung der Materialstruktur sollen die Grundlagen für die bevorstehende Entwicklung frequenzselektiver EMV Schutzfolien am ILR der TUD schaffen. Durch eine entsprechende Auswahl geeigneter Bauelemente und Werkstoffe sollen weiterhin äußere Störeinflüsse minimiert, eine reflektionsarme Messumgebung geschaffen und eine möglichst ungestörte Signaltransmission sichergestellt werden. Der Versuchstands soll unter anderem die Untersuchung folgender Fragestellungen ermöglichen:

\renewcommand\labelitemi{$\vcenter{\hbox{\small$\bullet$}}$}
\begin{itemize}
    \item Welche Schirmdämpfung besitzen die Proben im Frequenzbereich zwischen 0,8 und \SI{18}{\giga\hertz}?
    \item Gibt es innerhalb des erfassten Spektrums Bandpässe und welche Charakteristik weisen diese auf?
    \item Welchen Einfluss hat der Einfallswinkel des Messsignals auf die gemessene Schirmdämpfung?
    \item Wie verändert sich das Messergebnis bei Änderung der Antennenabstände?
\end{itemize}

Für die Erarbeitung weiterer Anforderungen und der Grundlagen für die konstruktive Entwicklung ist eine Analyse des Standes der Wissenschaft und Technik notwendig. Im \Kapitel\ref{cha:2} werden die physikalischen Grundlagen elektromagnetischer Wellenfelder und deren Verhalten an unterschiedlichen Grenzflächen umrissen. Weiterhin wird auf die Theorie der elektromagnetischen Schirmung eingegangen und Methoden der Schirmdämpfungsmessung nach aktuellem Stand der Technik untersucht. Anhand dessen kann das beste Konzept für die vorliegende Aufgabenstellung ermittelt werden.
\par
\vspace{\linespace}
Im \Kapitel\ref{cha:3} wird die Vorgehensweise des konstruktiven Entwicklungsprozesses vorgestellt. Dazu erfolgt die Präzisierung der Aufgabenstellung durch eine Anforderungsliste und die zugehörige Funktionsstruktur. Weiterhin werden unterschiedliche Designkonzepte anhand eines Bewertungsschemas ausgewählt. Mithilfe des Entwurfes erfolgt im Verlauf des Entwicklungsprozesses die Ausarbeitung des Versuchs\-standes. 
\par
\vspace{\linespace}
Nach erfolgtem Aufbau werden die Messergebnisse des Teststandes anhand bereits durchgeführter Vergleichsmessungen validiert. Neben der Betrachtung der Messtechnik und deren Kalibration wird außerdem auf die Versuchsvorbereitung und -durchführung für Schirmdämpfungsmessungen am Versuchsstand eingegangen. Dies erfolgt neben der Vorstellung der Messergebnisse im \Kapitel\ref{cha:4}.

