

\chapter{Konstruktiver Entwicklungsprozess des Prüfstandes}\label{cha:3}

Für die vorliegende Arbeit soll soweit möglich der in der Fachliteratur wie bspw. der Konstruktionslehre nach Pahl und Beitz~\cite{Pahl_Beitz_Konstruktionslehre} oder der VDI~2222~\cite{VDI_2222-1} schematisierte kontruktive Entwicklungsprozess Anwendnung finden. Die Darstellung des Entwicklungsprozesses erfolgt weiterhin in Anlehung an~\cite{Projektarbeit}.
\par
\vspace{\linespace}
Der Synthese einer konstruktiven Lösung geht die Analyse der Aufgabenstellung hinsichtlich der gestellten Anforderungen voraus, deren Ergebnis eine Anforderungsliste ist. Dadurch wird sichergestellt, dass der Entwicklungsprozess alle Forderungen erfüllt. Das in der anschließenden Konzeptphase entstandene Konzept wird dann im Verlauf der Entwurfsphase in eine quantitative Gestaltung überführt. Im Rahmen der letzten Entwicklungsphase, der Ausarbeitung, werden die verbliebenen Feinheiten zur Erfüllung der Anforderungen eingearbeitet. Die fertig ausgearbeitete Lösung schließt den Entwicklungsprozess ab.
\par
\vspace{\linespace}
Eine klare Trennung der beschriebenen Phasen kann in der Praxis jedoch selten erfolgen. Hinzu kommt das Durchlaufen mehrerer Iterationsschleifen, bei denen die gestellten Anforderungen stets durch neu erhaltene Informationen und die vorangeschrittene Entwicklung weiter präzisiert und soweit wie möglich mit konkreten Werten belegt werden. Im Folgenden soll das Ergebnis des konstruktiven Entwicklungsprozesses kurz dargestellt und erläutert werden.   


\section{Präzisierung der Aufgabenstellung}\label{cha:3_Praezisierung_Aufgabenstellung}

\input{Kapitel/Kapitel3/Praezisierung_Aufgabenstellung.tex}



\section{Konstruktion kommerzieller Absorberkammern}\label{cha:3_Konstruktion_kommerzieller_Absorberkammern}

\input{Kapitel/Kapitel3/Konstruktion_kommerzieller_Absorberkammern.tex}


\section{Konzepterstellung}\label{cha:3_Konzepterstellung}

\input{Kapitel/Kapitel3/Konzepterstellung.tex}


\section{Entwurf}\label{cha:3_Entwurf}

\input{Kapitel/Kapitel3/Entwurf.tex}


\section{Ausarbeitung}\label{cha:3_Ausarbeitung}

\input{Kapitel/Kapitel3/Ausarbeitung.tex}